
Attention, la présentation qui suit diffère sans doute beaucoup de celle vue en terminale : il faut faire l'effort de l'étudier en détail même si l'ordre dans lequel les notions sont introduites semble \og mauvais\fg : en fait, c'est le \og bon\fg{}  ordre.

Le cours d'arithmétique des polynômes suivra le même canevas (définitions semblables, mêmes lemmes aux mêmes endroits, mêmes preuves), de même que le cours d'algèbre générale sur les anneaux par la suite.

\section{Préliminaires}

\subsection{Division euclidienne}
\begin{proposition}[Division euclidienne]
Soit $a\in \N$ et $b\in \N*$. Il existe un unique couple $(b,r) \in \N^2$ vérifiant les deux propriétés suivantes:
\begin{enumerate}
\item $a=bq+r$;
\item $r < b$.
\end{enumerate}
L'entier $b$ est le \emph{quotient} de la division euclidienne de $a$ par $b$, et $r$ est le \emph{reste}.
Effectuer la division euclidienne de $a$ par $b$, c'est écrire $a = bq+r$ avec $b$ et $q$ comme plus haut.
\end{proposition}

Exemple : $17=5\times 3 + 2$ est la division euclidienne de $17$ par $5$. Le quotient est $3$ et il reste $2$. Par contre, l'écriture $17=5\times 2+7$ bien que correcte  n'est pas une division euclidienne, car le reste \emph{doit} être strictement inférieur à $5$, dans une division euclidienne.

\subsection{Idéaux de $\Z$}

Soit $\alpha$ un entier. On rappelle que $\alpha\Z = \{ \alpha k\:\mid\: k\in \Z\} = \{..., -2\alpha, -\alpha, 0, \alpha, 2\alpha, 3\alpha, ...\}$. Les ensembles $\alpha\Z$ et $(-\alpha)\Z$ sont identiques.

Exemples : $3\Z = \{-6,-3,0,3,6,9,12,...\}$. Si $\alpha=0$, alors $\alpha\Z = \{0\}$. On a $\alpha\Z = \Z$ ssi $\alpha$ est égal à $1$ ou $-1$.

Une partie de $\Z$ de la forme $\alpha\Z$ contient zéro, est stable par addition, et par opposé. Réciproquement, on peut s'intéresser aux parties qui vérifient ces trois  propriétés et se demander si elles sont toutes de la forme $\alpha\Z$.

\begin{definition}
Soit $I \subseteq \Z$ une partie de $\Z$. On dit que $I$ est un \emph{idéal} de $\Z$ si
\begin{enumerate}
\item C'est un \emph{sous-groupe} de $\Z$, c'est-à-dire $I$ contient $0$ et est stable par addition et opposé : 
\[ \forall x, y\in I, \: x+y \in I \text{et} -x \in I.\]
\item Il est \emph{absorbant pour la multiplication} c'est-à-dire:
\[  \text{Si } x \in I \text{ et }n\in \Z, \text{alors } n\cdot x \in I.\]
\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{proposition}
Tout idéal de $\Z$ est de la forme $\{k\alpha\:\mid \: k \in \Z\}$, avec $\alpha /in \N$. (Un tel ensemble est noté $\alpha\Z$.)
\end{proposition}

\begin{proof}
On va montrer que les sous-groupes de $\Z$ sont de cette forme, et que ce sont des idéaux.

Soit $G \subseteq \Z$ un sous-groupe. Soit $G^*_+ = G \cap \N^*$. Il y a deux cas:
\begin{enumerate}
\item Si $G^*_+$ est vide, cela signifie que $G$ ne possède aucun élément strictement positif. Comme $G$ est stable par opposé, il ne peut pas non plus contenir d'éléments strictement négatifs. Cela signifie que $G=\{0\}$.
\item Sinon, c'est une partie non vide de $\N$, qui possède donc un plus petit élément, notons-le $\alpha$.
Par définition, $G$ est stable par somme et opposé, donc $2\alpha\in G$ et $-\alpha \in G$ et plus généralement, pour tout $k\in \Z$, on a $k\alpha \in G$.
Donc $\alpha \subseteq G$. Montrons l'inclusion inverse.
Soit $x\in G$, positif. \'Ecrivons la division euclidienne de $x$ par $\alpha$. On a $x = \alpha q + r$, avec $r<\alpha$. Comme $G$ est stable par somme et différence et que $\alpha q \in G$, on en déduit que $r = x-\alpha q$ est également dans $G$. Or, $r<\alpha$, donc par minimalité de $\alpha$, $r=0$, ce qui montre que $x = \alpha q$, donc que $x\in \alpha\Z$.
Si $x$ est négatif, ce qui précède montre que $-x\in \alpha\Z$, donc que $x\in \alpha\Z$.
\end{enumerate}

On vérifie ensuite sans peine que tous les sous-groupes de $\Z$ sont en fait des idéaux de $\Z$.
\end{proof}


L'entier $\alpha$ dans la définition est appelé le générateur principal de $G$.


\section{Pgcd}

\begin{proposition}
Soient $a$ et $b$ deux entiers. L'ensemble $\{ak+bl\:\mid\: k, l\in \Z\}$ noté par définition $a\Z+b\Z$ ou $\langle a,b\rangle$, est un idéal de $\Z$. 
\end{proposition}
\begin{proof}
Appliquer la définition de sous-groupe, ce qui prouve que c'est un idéal par la section précédente.
\end{proof}

\begin{definition}
Soient $a$ et $b$ des entiers. Le générateur principal de $a\Z+b\Z$ est appelé le pgcd de $a$ et $b$, il est noté $\pgcd(a,b)$ ou bien $a\wedge b$.
\end{definition}

\begin{proposition}
Soient $a$ et $b$ des entiers, et $d=\pgcd(a,b)$.
On a les propriétés suivantes
\begin{enumerate}
\item L'entier $a$ est dans $a\Z+b\Z$, donc $d$ divise $a$. De même, $d$ divise $b$.
\item L'entier $df$ est dans $d\Z$, donc il existe $k$ et $l$ dans $\Z$, tels que $d = ak+bl$. On dit que $(k,l)$ est un couple (ou paire, par abus de langage) de Bézout pour $a$ et $b$. L'égalité $d=ak+bl$ est appelée \emph{relation de Bézout}.
\item Au sens de la divisibilité, $d$ est le plus grand diviseur commun  de $a$ et $b$. Ceci explique le nom (\emph{plus grand commun diviseur} de $d$. Cette propriété est précisée dans la proposition suivante.
\item Si $d=0$, alors $a=b=0$.
\item On a $\pgcd(a,b)=\pgcd(a,b) = \pgcd(a,-b)$, car $a\Z+b\Z = b\Z+a\Z=a\Z+(-b)\Z$.
\item $\pgcd(a,0)=|a|$.
\item $\pgcd(a,1)=1$.
\end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proposition}
Si $x>0$, $x|a$ et $x|b$, et $\forall m, m|a \text{ et } m|b \implies m|x$, alors $x=d$.
\end{proposition}
\begin{proof}
Si $x|a$ et $x|b$, alors $x|d$. D'autre part, $d|a$ et $d|a$, donc $d|x$. Donc finalement, $d=x$.
Attention, la condition $x>0$ est indispensable pour ce raisonnement. Deux entiers relatifs peuvent se diviser l'un l'autre, comme $1$ et $-1$, sans être égaux.
\end{proof}

\begin{proposition}
Soit $k>0$. On a $\pgcd(ka,kb)=k\pgcd(a,b)$.
\end{proposition}
\begin{proof}
Notons provisoirement $d_1 = \pgcd(a,b)$ et $d_2 = \pgcd(ka,kb)$.

Comme $d_1|a$ et $d_1|b$, on a $kd_1|ka$ et $kd_1|kb$ donc finalement $kd_1|d_2$. En  particulier, $k|d_2$ donc $\frac{d_2}{k}$ est un entier.

D'autre part, $d_2|ka$ et $d_2|kb$, donc  en divisant par $k$ et en utilisant la remarque précédente, on a $\frac{d_2}{k} | a$ et $\frac{d_2}{k} | b$ donc $\frac{d_2}{k} | d_1$, d'où $d_2 | kd_1$. 

Comme $kd_1$ et $d_2$ sont positifs, on en déduit $d_2=kd_1$.
\end{proof}

\subsection{Algorithme d'Euclide}

\begin{lemme}[d'Euclide]
Soient $a$, $b$ et $k$ des entiers relatifs. Alors:
\[ \pgcd(a,b) = \pgcd(a+kb,b).\]
\end{lemme}

\begin{proof}
Ils y a au moins deux façons de prouver le résultat : on peut montrer que les idéaux $a\Z+b\Z$ et $(a+kb)\Z+b\Z$ sont les mêmes, ce qui implique qu'ils ont le même générateur principal, ou alors on peut montrer que $(a,b)$ et $(a+kb,b)$ ont les mêmes diviseurs communs, donc le même plus grand diviseur commun.\\
\underline{Première preuve (mêmes idéaux)}.
D'une part, $(a+kb)\Z+b\Z \subseteq a\Z+b\Z$ car si $i$ et $j$ sont des entiers, alors $i(a+kb)+jb = ia+(iK+j)b \in a\Z+b\Z$.
D'autre part, $a\Z+b\Z \subseteq (a+kb)\Z+b\Z$ car si $i$ et $j$ sont des entiers, alors $ia+jb = i(a+kb) +(j-ik)b \in (a+kb)\Z+b\Z$.
Finalement, les idéaux $a\Z+b\Z$ et $(a+kb)\Z+b\Z$ sont identiques donc ont le même générateur principal.\\
\underline{Deuxième preuve (mêmes diviseurs)}.
Si $m|a$ et $m|b$, alors $m|a+kb$ et $m|b$.\\
Si $m|a+kb$ et $m|b$, alors $m|a+kb-kb$ et $m|b$, donc $m$ divise $a$ et $b$.\\
On en déduit que les couples $(a,b)$ et $(a+kb,b)$ ont les mêmes diviseurs communs. Ils ont donc le même pgcd.
\end{proof}

\begin{corollaire} En particulier, si $a = bq+r$ est la division de $a$ par $b\neq 0$, alors 
\[ \pgcd(a,b) = \pgcd(b,r).\]
\end{corollaire}

\begin{theoreme}[Algorithme d'Euclide]

Appliquer l'algorithme d'Euclide aux entiers naturels $a$ et $b$, c'est effectuer une suite de divisions euclidiennes:

\begin{align*}
a &= q_1 b + r_1\\
b &= q_2 r_1+r_2\\
r_1 &= q_3 r_2+ r_3\\
\cdots & \\
r_{n-2} &= q_nr_{n-1}+r_n
\end{align*}
en continuant tant que $r_n$ n'est pas nul. Alors, on a les résultats suivants:

\begin{enumerate}
\item (terminaison de l'algorithme) Au bout d'un certain nombre d'étapes, on a $r_n=0$, donc l'algorithme termine en un nombre fini d'étapes.
\item Le dernier reste non nul $r_{n-1}$ est le pgcd de $a$ et $b$.
\end{enumerate}
\end{theoreme}
\begin{proof}

\begin{enumerate}
\item (Preuve de terminaison) Il s'agit de montrer que l'on ne peut pas continuer indéfiniment à faire des divisions euclidiennes. Par définition de ce qu'est une division euclidienne, on a  : $b>r_1$, $r_1>r_2$ et plus généralement $r_i>r_{i+1}$. La suite des restes est une suite strictement décroissante d'entiers positifs, elle ne peut pas être infinie.
\item (Preuve de correction du calcul de pgcd) Par le lemme d'Euclide et son corollaire appliqués à chaque étape, on a 
\[
\pgcd(a,b) = \pgcd(b,r_1)=\pgcd(r_1,r_2) = ... = \pgcd(r_{n-1},r_n) = \pgcd(r_{n-1},0) = r_{n-1}.
\]

\end{enumerate}
\end{proof}

On remarque qu'il n'est pas nécessaire que $a>b$ dans l'algorithme : si ce n'est pas le cas, l'algorithme les replace dans le bon ordre au cours de la première étape.

L'algorithme d'Euclide permet également d'obtenir une relation de Bézout en \og remontant \fg{} les étapes de l'algorithme : 
\[ d = r_{n-1} = r_{n-3} - q_{n-1}r_{n-2} = r_{n-3} - q_{n-1}(r_{n-4} - q_{n-2}r_{n-3})... = au+bv.\]

\subsection{Nombres premiers entre eux, lemmes de Gauss}

\begin{definition}
Deux nombres relatifs $a$ et $b$ sont premiers entre eux si $\pgcd(a,b)=1$. On note :  $a\wedge b = 1$.
\end{definition}

\begin{proposition} Soient $a$ et $b$ des entiers. On a 
\[
a\wedge b = 1 \iff \left(\exists u, v\in \Z\mid au+bv=1\right)
\]
\end{proposition}
\begin{proof}
Sens $\implies$ : il existe une relation de Bézout.\\
Sens $\impliedby$ : si $au+bv=1$, alors  $\pgcd(a,b)$ divise $1$, donc vaut $1$.
\end{proof}

\begin{proposition}
Soient $a$ et $b$ des entiers.
Si $a\wedge b = 1$ et $a\wedge c = 1$, alors $a\wedge bc=1$.
\end{proposition}
\begin{proof}
Si $au+bv=1$ et $au'+cv'=1$ sont des relations de Bézout, on a en multipliant les deux:
\[ 1 = (au+bv)(au'+cv') = a(auu'+bvu'+ucv')+bcvv'.\]
\end{proof}
\begin{corollaire}
Soient $a$, $b$ et $n>0$, $m>0$ des entiers.
Si $a\wedge b = 1$, alors $a^n\wedge b^m=1$.
\end{corollaire}
\begin{proof}
On a $a\wedge b = 1 \implies a\wedge b^2= ... =  a\wedge b^m=1$, puis $b^m\wedge a  1\implies b^m\wedge a^2 = ... = b^m\wedge a^n=1$.
\end{proof}

\textbf{Attention}, ceci n'est \textbf{pas} un résultat de passage au produit avec le symbole $\wedge$ ! Si on a $a\wedge b = 1$ et $c\wedge d = 1$, on n'a \textbf{pas} $ac\wedge bd=1$. Exemple  : $2\wedge 3=1$ et $3\wedge 2=1$ et pourtant $6\wedge 6\neq 1$.

\begin{theoreme}[\og théorème/lemme de Gauss\fg]
Soient $a$, $b$ et $c$ des entiers.
Si $a\wedge b = 1$ et $a|bc$, alors $a|c$.
\end{theoreme}
\begin{proof}
Soit $ak+bl=1$ une relation de Bézout pour $a$ et $b$.
Si $a$ divise $bc$, alors il divise également $blc$. D'autre part, $a$ divise $akc$. Donc $a | (bl+ak)c$ c'est-à-dire $a|c$.
\end{proof}

\subsection{Résolution des équations diophantiennes du type $ax+by=c$}


\begin{definition}
Une équation diophantienne est une équation du type $F(x_1, x_2, ...x_k)=0$, les inconnues $x_1$, ... $x_k$ appartiennent à $\Z$, ou une partie de $\Z$.
\end{definition}

Exemples :\\
$12x+3y=8$, d'inconnues $x$ et $y$ dans $\Z$.\\
$2^n-3^m=7$ d'inconnues $n$ et $m$ dans $\N$.\\
$x^n+y^n=z^n$ d'inconnues $x$, $y$, $z$, $n$ dans $\N$. (C'est l'équation de Fermat; il a été démontré en 1994 après trois siècles d'efforts que l'équation n'admet des solutions que si $n=2$.)

Dans ce cours, on s'intéresse aux équations du type $ax+by=c$ d'inconnues $x$ et $y$ dans $\Z$, et avec $a$, $b$ et $c$ des paramètres entiers. 

Géométriquement, cela revient à trouver les points à coordonnées entières de la droite du plan d'équation cartésienne $ax+by=c$.

La méthode de résolution consiste\footnote{comme pour les équations différentielles, ou les systèmes linéaires} à trouver une solution particulière de l'équation, puis à y ajouter les solutions de l'équation homogène associée, qui est par définition l'équation obtenue en remplaçant le second membre par zéro: $ax+by=0$. C'est le contenu de la proposition suivante:

\begin{proposition}
Soient $a$, $b$ des entiers non tous deux  nuls, $c$ un entier. On considère l'équation $(E) \: : \: ax+by=c$ d'inconnue $(x,y)\in \Z^2$, ainsi que l'équation homogène associée $(E_h) \: : \: ax+by=0$. 

Si $(x_p,y_p)$ est une solution particulière de $(E)$, alors son ensemble de solutions est 
\[
\left\{(x_p,y_p) + (s,t)\:\mid\: (s,t) \text{ solution de } E_h\right\}
\]
\end{proposition}

\begin{proof}
Soit $(x,y)$ un couple d'entiers. 
\begin{align*}
ax+by=c 
&\iff ax+by = ax_p+by_p\\
&\iff a(x-x_p) + b(y-y_p) = c-c=0,
\end{align*}
donc $(x,y)$ est solution de $(E)$ si et seulement si $(x-x_p,y-y_p)$ est solution de l'équation homogène $(E_h)$ associée à $(E)$. On en déduit le résultat.
\end{proof}

Il reste donc à établir un critère pour l'existence de solutions, et à donner une méthode pour trouver des solutions particulières, et pour résoudre les équations homogènes.

\begin{proposition}[Existence de solutions et solution particulière]
Soient $a$, $b$ et $c$ des entiers.
\begin{enumerate}
\item L'équation $(E)\: : \: ax+by=c$ d'inconnue $(x,y)\in \Z^2$ admet des solutions si et seulement si $\pgcd(a,b)|c$.
\item Dans ce cas, en notant $k=c/\pgcd(a,b)$ et $au+bv=\pgcd(a,b)$ une relation de Bézout, une solution particulière est $(ku,kv)$.
\end{enumerate}
\end{proposition}
\begin{preuve}
Montrons d'abord que la condition est nécessaire. S'il existe une solution $(x,y)$, alors $ax+by=c$ et donc tout diviseur commun de $a$ et $b$ divise aussi $ax+by$ et donc $c$. En  particulier $\pgcd(a,b) | c$.

Réciproquement, montrons que la condition est suffisante en prouvant que le couple fourni est bien solution. En multipliant par $k$ la relation de Bézout on obtient $auk+bvk=\pgcd(a,b) k=c$ donc $(uk,vk)$ est bien une solution de $(E)$.
\end{preuve}


\begin{proposition}[Résolution des équations homogènes]
Soient $a$, $b$ des entiers non tous deux  nuls, et notons $d = \pgcd(a,b)$. L'équation $ax+by=0$ d'inconnue $(x,y)\in \Z^2$ a pour ensemble de solutions :
\[
\left\{k\left(\frac{-b}{d} , \frac{a}{d}\right),\: k\in \Z\right\}
\]
\end{proposition}

(Remarque : si $a$ et $b$ sont nuls, alors l'ensemble des solutions est $\Z^2$ tout entier...)

\begin{proof}(de la proposition)
\'Ecrivons $a=da'$ et $b=db'$. L'équation s'écrit donc $da'x+db'y=0$ et en simplifiant par $d$ qui est non nul, on obtient l'équation équivalente $a'x+b'y=0$, avec $a'\wedge b'=1$.

Si un des deux entiers $a$ ou $b$ est nul, le résultat est facile.

Sinon, le théorème de Gauss donne alors $a'|y$, donc il existe $k\in \Z$ tel que $y = ka'$.  On trouve alors $x=-kb'$ en simplifiant par $a'$.
\end{proof}

\begin{exemple}
L'ensemble des solutions entières de l'équation $2x+6y=0$ est $\{k(3,-1)\:\mid\:k\in\Z\}$.
\end{exemple}








\section{Nombres premiers}

\subsection{Définition}

\begin{definition}
Un entier naturel $p$ est dit \emph{premier} s'il possède exactement deux diviseurs positifs distincts : $1$ et $p$.
En particulier, un nombre premier est toujours $\geq 2$.
Un entier naturel $\geq 2$ qui n'est pas premier est dit \emph{composé}.
\end{definition}
% anecdote : voir la page nLab "too simple to be simple"


 Le nombre $1$ n'est pas premier. Les nombres premiers sont $2$, $3$, $5$, $7$, $11$, $13$, $17$, $19$, $23$ etc.




\subsection{Factorisation en produit d'irréductibles}

\section{Ppcm}

\section{Compléments}

\subsection{Petit théorème de Fermat}
\subsection{Théorème chinois}
\subsection{Indicatrice d'Euler}
